---
title: >-
    بخش ۱۸ - اوحدی کرمانی
---
# بخش ۱۸ - اوحدی کرمانی

<div class="n" id="bn1"><p>ابوحامد اوحدالدین از مقتدایان این طایفه بوده. صحبت شیخ محی الدین عربی را دریافته و شیخ مذکور در موضعی از کتاب فتوحات مکیه در وادی ذکر او شتافته. شمس الدین تبریزی در دمشق با او ملاقات کرد. از او پرسید که در چه حالی؟ او به شمس الدین پاسخ داد که ماه را در طشت آب می‌بینم. شمس گفت: مگر در قفا دمل داری که در آسمانش نمی‌بینی. به مولانا جلال الدین مولوی گفتند که اوحدی شاهد باز بود. اما پاکبازی می‌نمود. گفت: کاش کردی و از آن گذشتی. چون به بغداد رفت خلیفه زاده میل به دیدن او کرد. گفتند که احوال او این است که در غلبهٔ حال، سینه بر سینهٔ اهل جمال می‌گذارد. گفت اگر چنین است او کافر و مبتدع است. من می‌روم و او را به قتل می‌رسانم. چون به مجلس درآمد. شیخ بر خاطرش مشرف شد. این رباعی را گفت. خلیفه زاده به قدم ارادت پیش آمد. رباعی این است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سهل است مرا بر سر خنجر بودن</p></div>
<div class="m2"><p>در پای مراد دوست بی سر بودن</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تو آمده‌ای که کافری را بکشی</p></div>
<div class="m2"><p>غازی چو تویی رواست کافر بودن</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>غرض، وی مرید شیخ رکن الدین سجاسی بوده و اوحدی مراغه‌ای و فخر الدین عراقی همدانی در چله خانهٔ او آسوده. مثنوی مصباح الارواح از اوست. وفاتش در سنهٔ ۵۳۶ این چند بیت از مثنوی و اشعار او انتخاب و تبرکاً در این سفینه ثبت افتاد. مِنْمثنوی مصباح الارواح:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تا جنبش دست هست مادام</p></div>
<div class="m2"><p>سایه متحرک است ناکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چون سایه ز دست یافت مایه</p></div>
<div class="m2"><p>پس نیست خود اندر اصل سایه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چیزی که وجود او به خود نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هستیش نهادن از خرد نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هست است ولیک هست مطلق</p></div>
<div class="m2"><p>نزدیک حکیم نیست جز حق</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هستی که به حق قوام دارد</p></div>
<div class="m2"><p>او نیست ولیک نام دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>برنقش خود است فتنه نقاش</p></div>
<div class="m2"><p>کس نیست درین میان تو خوش باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خود گفت و حقیقت خود اشنید</p></div>
<div class="m2"><p>آن روی که خود نمود خود دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>پس باد یقین که نیست واللّه</p></div>
<div class="m2"><p>موجود حقیقی سوی اللّه</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعیات</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>جز نیستی تو نیست هستی به خدا</p></div>
<div class="m2"><p>ای هشیاران خوش است مستی به خدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گر زانکه بتی بحق، پرستی روزی</p></div>
<div class="m2"><p>حقا که رسی ز بت پرستی به خدا</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چشمی دارم همه پر از صورت دوست</p></div>
<div class="m2"><p>بادیده مرا خوش است چون دوست دروست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>از دیده و دوست فرق کردن نه نکوست</p></div>
<div class="m2"><p>یا اوست درون دیده یا دیده خود اوست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اوحد دیدی که هرچه دیدی هیچ است</p></div>
<div class="m2"><p>هر چیز که گفتی و شنیدی هیچ است</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>سرتاسر آفاق دویدی هیچ است</p></div>
<div class="m2"><p>این هم به گوشه‌ای خزیدی هیچ است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>زان می‌نگرم به چشم سر در صورت</p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که ز معنی است اثر در صورت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>این عالم صورت است و ما در صوریم</p></div>
<div class="m2"><p>معنی نتوان دید مگر در صورت</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>در مدرسه‌ها جواب گفتارم نیست</p></div>
<div class="m2"><p>در بتکده‌ها صلیب و زنارم نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>سرتاسر آفاق به هیچم نخرند</p></div>
<div class="m2"><p>یا رب چه متاعم که خریدارم نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>اسرار حقیقت نشود حل به سؤال</p></div>
<div class="m2"><p>نی نیز به در یافتن حشمت و مال</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تا دیده و دل خون نکنی پنجه سال</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز ندهند راهت از قال به حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دل مغز حقیقت است تن پوست ببین</p></div>
<div class="m2"><p>در کسوت پوست صورت دوست ببین</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>هر چیز که آن نشان هستی دارد</p></div>
<div class="m2"><p>یا پرتو روی اوست یا اوست ببین</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>اوحد در دل می‌زنی آخر دل کو</p></div>
<div class="m2"><p>عمری است که راه می‌روی منزل کو</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>تا کی گویی ز خلوت و خلوتیان</p></div>
<div class="m2"><p>هفتاد و دو چله داشتی حاصل کو</p></div></div>